\chapter{模板介绍}
\label{chap:intro}

本章将对本模板进行详细的介绍。

\section{模板文件结构}

整个模板跟目录下的文件列表如下：

\begin{itemize}
    \item CASthesis.cls
    \item CASthesis.cfg
    \item LZUthesis.cls
    \item LZUthesisLongTitle.cls
    \item LZUthesis.cfg
    \item LZU.bst
    \item winfonts.sty 
    \item adobefonts.sty
    \item wenquanfonts.sty
    \item macfonts.sty
    \item template.tex
    \item chapter/
    \item figures/
    \item bib/
    \item Makefile
    \item README.md
\end{itemize}

一般而言这些文件和目录都是必不可少的，除非确实清楚自己在做什么，最好不要删除其中的文件或改动文件名。

\section{中科院学位论文宏包}

根目录下的\texttt{CAStheis.cls}和\texttt{CAStheis.cfg}组成了的中科院学位论文宏包。该宏包是以宏包作者的博士论文为基础，根据中国科学院研究生院学位论文撰写要求编写的，是整个模板的基础。

中科院学位论文宏包主要提供了一个新的文档类\texttt{CAStheis}，该文档类以ctex宏包 的\texttt{ctexbook}文档类为基础，根据相关要求重新定义了文档样式。

如果需要定制宏包，一方面用户可以在\texttt{.tex}源文件中通过宏包提供的命令修改设置，另一方面一些常用设置如培养单位、专业名称等，则可以直接在宏包的配置文件\texttt{CAStheis.cfg}中进行修改。

中科院学位论文宏包的作者为中科院的吴凌云\footnote{吴凌云：aloft@ctex.org}，项目主页在：\url{http://www.ctex.org/PackageCASthesis}，该宏包以的最新版及配套的模板都可以在这个页面上下载到。

该宏包以及配套的模板只对Windows环境做了适配，如果需要在其他平台上编译使用，则需要额外的工作，这也是本模板的意义所在。

\section{兰州大学学位论文宏包}

兰州大学毕业的赵振华\footnote{赵振华：zhaozhh02@gmail.com}在中科院学位论文宏包的基础上，根据兰州大学学位论文撰写要求（详见附录\ref{chap:requires}）对原有样式进行了修改，改动集中在封面、目录、页码以及参考文献的格式上。

根目录下的\texttt{LZUthesis.cls}、\texttt{LZUthesisLongTitle.cls}和\texttt{LZUthesis.cfg}构成了的兰州大学学位论文宏包，\texttt{LZU.bst}则提供了符合要求的引用文献样式。

兰州大学学位论文宏包提供了新的文档类\texttt{LZUthesis}和\texttt{LZUthesisLongTitle}，后者主要用于标题过长需要两行显示的情况，本模板直接使用了长标题文档类。值得注意的是，\texttt{LZUthesisLongTitle}的存在完全是不得已而为之的补救措施。究其原因是需要给标题添加下划线，但加了下划线后标题就无法在超出长度的情况下自动分行，因而只能以这种方式手动分行。这种方法相对死板，并且只提供了两行的空间，如果标题太长，则需要对\texttt{LZUthesisLongTitle.cls}文件直接进行修改。而文档其他位置出现的中英文标题实际上是由\texttt{template.tex}文件中\texttt{title}和\texttt{titleadd}两个值拼接而成的，尤其对于英文标题而言，建议在第一行末尾预留一个空格，否则拼接后的标题会挤在一起。

同样的，如果需要定制宏包，用户可以在\texttt{.tex}源文件中通过宏包提供的参数修改设置，也可以直接修改\texttt{LZUthesis.cfg}文件来修改培养单位、专业名称等。


\section{字体适配}

前面两个宏包都只考虑了Windows平台下的编译情况，杨凯程\footnote{杨凯程：kevinyounglogin@163.com}在\texttt{LZUthesis}宏包的基础上将整个模板文件的编码改为UTF-8，并针对不同平台做了适配，使得整个模板有了更好的兼容性。

原有模板的不兼容问题主要出在字体策略上，解决方法是通过\texttt{winfonts.sty}、\texttt{adobefonts.sty}、\texttt{wenquanfonts.sty}和\texttt{macfonts.sty}几个宏包为不同的平台提供相应的字体策略。使用时在主源文件中根据需求选用对应的宏包即可，注意一次只能使用一个宏包。

原理如下。前面提到整个学位论文文档类是在\texttt{ctexbook}文档类的基础上修改而来，所以整个文档其实是通过\texttt{ctex}宏包对中文提供支持的。这里的\texttt{ctex}是一个处理中文的宏包，和前面提到的$\mathbb{C}$\TeX{}发行版并非一个概念。

\texttt{ctex}宏包提供了一个统一的中文\LaTeX{} 文档框架，在底层支持\texttt{CCT}、\texttt{CJK}和\texttt{xeCJK}三中中文系统，可以根据不同的情况选择合适的中文方案提供支持。由于\texttt{CCT}方案太过老旧，\texttt{CJK}方案在字体选择上不够灵活，本模板选择了\texttt{xeCJK}作为默认的中文解决方案。

\texttt{xeCJK}也是一个宏包，主要作用是在底层对中文进行支持。它运用了更为先进的\XeLaTeX 引擎，直接通过UTF-8编码对中文进行支持，并且可以通过自定义命令的方式直接选用系统中安装的字体来进行文档的编译，使用起来相当灵活。正是因此，要求所有文档的编码统一为UTF-8，在编译时同一使用\XeLaTeX 引擎。

杨凯程的其他工作还包括：修正了长论文标题在摘要和页眉上显示不正确的问题，增添了原创性声明和学位论文使用授权声明，撰写了本文档。

\section{主源文件}

根目录下的\texttt{template.tex}文件是整个模板的主源文件，如无特殊需求，请确保根目录下只有这一个\texttt{.tex}文件。用户可以根据自己的需要将其名字修改为需要的值，但注意中文的文件名可能会导致某些异常的出现。

\section{chapter目录}

各个章节以不同文件的形式存放在\texttt{chapter}目录下，用户可以根据自己的需求增加、删除或修改该目录下的\texttt{.tex}文件。

为了在最终编译完成的pdf文档中看到不同章节的内容，除了要将这些\texttt{.tex}源文件存放在\texttt{chapter}目录下以外，还需要在主源文件中导入这些文件，方法为在主源文件中使用\texttt{include}命令：

\begin{center}
    \begin{verbatim}
        \include{chapter/chap-quickstart}
        \include{chapter/chap-intro}
    \end{verbatim}
\end{center}

这样只需对主源文件进行编译即可。

\section{bib和figures目录}

\texttt{bib}目录主要用于存放.bib文件。由于模板的导言区已经对路径做过声明，用户可以直接在正文中使用\texttt{cite}命令进行引用，如，这是一个引用\cite{lshort-cn}。

\texttt{figures}目录则用于存放文档中所需要的图片。效果可以参考第\ref{chap:show}章的图片部分。

\section{Makefile}

\texttt{Makefile}为Linux/Mac OS X用户在命令行中编译时提供了便利：处理了编译时的依赖关系，内置了编译命令，提供了三个命令。

默认的\texttt{make}命令只对主源文件进行一次编译方便调试；\texttt{make ref}命令则保证可以直接生成交叉引用和引用文献，省去了反复输入命令的麻烦；\texttt{make clean}清除所有中间文件和结果文件，保持根目录的整洁。
